% Parameters voor Cursushandleiding:
\newcommand{\cursusnaam}{Programmeerbare hardware 1}
\newcommand{\cursuscode}{ELEHWP01} % inclusief ELE en versienummer
\newcommand{\ects}{3}
\newcommand{\studiejaar}{4}
\newcommand{\kwartaal}{1}
%\newcommand{\deadline}{zondag 23.59 uur}
%https://onzetaal.nl/taaladvies/tijden-noteren/
\newcommand{\huidigeversie}{1.6}

\input{styleCursusHandleiding.tex}

\begin{document}
\koptabel

\section{Inleiding}
Dit studieonderdeel is bestemd voor studenten die deelnemen aan de minor Embedded Systems van de opleiding Elektrotechniek. In deze cursushandleiding wordt de gang van zaken m.b.t. deze cursus beschreven.

In toenemende mate ontwerpt de Embedded Systems Engineer systemen waarbij de integratie van zowel hardware als software bepalend is voor de functionaliteit. Een goede keuze maken tussen welk deel van de applicatie in hardware geïmplementeerd wordt en welk deel in software, noemen we in de literatuur hardware/software co-design. In deze cursus staan we stil bij het ontwerpen van digitale hardware in FPGA's. (In het minorproject ELEEEP71 kan de student kiezen om integraal HW/SW-codesign toe te passen.)

Het hardware-ontwerp van een embedded systems bevat tegenwoordig vaak herconfigureerbare hardware dankzij de grote flexibiliteit die deze platformen aanbieden. 
Tientallen jaren geleden bestonden programmeerbare componenten uit PAL en GAL Ic's, die fysiek geprogrammeerd dienden te worden. Moderne componenten (CPLDs en FPGAs) kunnen telkens opnieuw geprogrammeerd worden en bevatten (afhankelijk van de definitie die je hanteert) tot het equivalent van honderdduizenden conventionele logische componenten.
Ook worden steeds meer microprocessor chips uitgevoerd met een herconfigureerbaar hardware gedeelte om specifieke taken te versnellen, voornamelijk in generieke computing applicaties. Recentelijk heeft bijvoorbeeld Intel de FPGA fabrikant Altera overgenomen\footnote{\url{http://intelacquiresaltera.transactionannouncement.com/}} en voert bijvoorbeeld Microsoft haar datacenters uit met FPGA's \footnote{\url{http://www.wired.com/2014/06/microsoft-fpga/}}. Naar verwachting zullen in de toekomst het aantal applicaties die geïmplementeerd worden d.m.v. FPGA's alleen maar stijgen.

In deze cursus zullen we met een moderne component aan de slag gaan; namelijk met het Altera DE1-SoC board, waarop een Cyclone V FPGA geplaatst is. De Cyclone V chip bevat naast een grote hoeveelheid herconfigureerbare logica ook een harde ARM dual-core om general-purpose zaken af te handelen.  Door de grote hoeveelheid IO en logic is dit board uitstekend geschikt om een scala aan schakelingen te realiseren.

FPGA ontwerpen worden in de meeste gevallen door middel van hardware beschrijvingstalen vastgelegd. De meest gebruikte talen hiervoor zijn Verilog en VHDL. VHDL wordt voornamelijk in Europa gebruikt. Daarom ga je bij deze cursus leren om digitale schakelingen die je hebt ontwerpen met VHDL te beschrijven.

Omdat de Nederlandse taal niet gebruikt wordt in de wereld van Embedded Systems is al het lesmateriaal in het Engels geschreven.

\section{Werkvormen en studielast}
\label{sec:werkvormen}
De verschillende werkvormen zijn weergegeven in de onderstaande tabel.

\tabelzonder{lXr}{
	Werkvorm & Omschrijving & Studielast
}{
	Theorielessen & Theorie volgen. & 8 klokuren \\\hline
	Practicum & Begin maken met de labopdrachten. & 24 klokuren \\\hline
	Zelfstudie & Bestuderen van het studiemateriaal. Uitwerken van alle labopdrachten. & 52 klokuren
}

Kom voorbereid naar het practicum om hier kostbare tijd te besparen.

\section{Competenties en gedragskenmerken}
De student werkt binnen deze cursus aan de competenties:
\begin{enumerate}
\item Analyseren;
\item Ontwerpen;
\item Realiseren. 
\end{enumerate}

\section{Leerdoelen}
%De leerdoelen zijn gegeven in de onderstaande tabel.
\label{sec:leerdoelen}
\leerdoelentabel{
	%De student is in staat om	
	\leerdoel{D}{20}{
		een architectuurschema van een digitale schakeling kunnen \textbf{ontwerpen} en \textbf{analyseren} zodanig dat dit schema bruikbaar is voor een gedetailleerde uitwerking met behulp van een HDL en tevens bepaalde functionele eisen volbrengt. 
	}
	\leerdoel{D}{20}{
		met behulp van een HDL digitale schakelingen \textbf{ontwerpen} zodanig dat de schakeling voldoet aan de vooraf gestelde functie.
	}
	\leerdoel{D}{20}{
		het verschil aangeven tussen sequentiële en combinatorische digitale schakeling zodanig dat de (in een bepaalde HDL) juiste vorm van het beschrijven van deze schakeling gekozen kan worden.
	}
	\leerdoel{D}{20}{
		de werking van een in een HDL beschreven digitale schakeling testen met behulp van een zogenaamde testbench, zodanig dat bewezen wordt dat de schakeling voldoet aan de gespecificeerde eisen.
	}
	\leerdoel{D}{20}{
		een in een HDL beschreven digitale schakeling \textbf{realiseren} op een FPGA met bijbehorende periferie, zodanig dat de schakeling ook buiten de FPGA voldoet aan de functionele en implementatiegerichte eisen.
	}
}

\section{Toetsing en beoordeling}
\label{sec:toetsing}
De toetsing van deze cursus is opgebouwd uit de volgende drie onderdelen:

\begin{enumerate}
\item Aanwezigheidsplicht:
\begin{itemize}
	\item Bijwonen van hoorcolleges en practica is verplicht. Bij meer dan 20\% afwezigheid zonder overleg met een van de docenten krijg je geen cijfer toegekend. 
\end{itemize}
\item Practicumopdrachten (tweetallen):
\begin{itemize}
	\item Je dient alle opdrachten van het practicum afgerond te hebben. 
	\item Je werkt in tweetallen aan de labopdrachten 1 t/m 5.
\end{itemize}
\item Eindopdracht (individueel):
\begin{itemize}
	\item  Je werkt alleen aan de eindopdracht. Er zijn op dit moment zeker 22 verschillende eindopdrachten om vanuit te kiezen. Studenten mogen niet aan dezelfde eindopdracht werken. Je mag ook zelf een eindopdracht verzinnen, maar deze moet in overleg met de docentbegeleiders vooraf goedgekeurd worden. De meeste eindopdrachten hebben te maken met een externe sensor of led-strip die aangesloten dient te worden op de DE1-SoC bord. De besturing en terugkoppeling van de sensor of led-strip dient plaats te vinden via de DE1-SoC bord. 
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Opdrachten}
De opdrachten moeten voldoen aan de volgende eisen. Deze eisen gelden voor de wekelijkse practicumopdrachten en voor de eindopdracht:

\begin{enumerate}
\item Ontwerp:
	\begin{itemize}
	\item Architectuur- en ontwerpschets, inclusief het 'top level' schema conform de eisen.
	\end{itemize}
\item VHDL:
\begin{itemize}
	\item VHDL code van alle componenten uit het ontwerp. Er moet een mondeling onderbouwing gegeven kunnen worden over concurrent en sequentiële code.  
\end{itemize}
\item Simulatie:
	\begin{itemize}
	\item Met behulp van een testbench bewijs je dat de schakeling functioneel is. 
	\end{itemize}
\item Praktijk:
	\begin{itemize}
	\item Bewijs dat de basis functionaliteit (en enventuele extra features) van een FPGA schakeling werkt door deze te demonstreren aan een van de begeleidende docenten.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Beoordeling}
Als je voldaan hebt aan de aanwezigheidsplicht, je alle practicumopdrachten hebt ingeleverd en de eindopdracht hebt volbracht en voldoet aan de basis requirements van de opdracht, dan heb je de cursus met een 6 behaald. Als 1 van de onderdelen mist is het eindcijfer onvoldoende. Een hogere beoordeling dan voldoende (6) is mogelijk, mits er een aantal requirements (vooraf in overleg met de begeleidende docenten) zijn toegevoegd aan de eindopdracht. De eindopdracht wordt mondeling besproken en toegelicht. Verder wordt de eindopdracht volgens een rubriek beoordeeld. 

\subsection*{Weging}
In onderstaande tabel is aangegeven hoe het cijfer is opgebouwd:
\tabelzonder{rXcl}{
	 & Opbouw van de eindcijfer & weging & leerdoel
}{
	P & Inleveren en goedkeuring van de 5 practicumopdrachten & voorwaardelijk & \\
	E.1 & Architectuur (RTL schema en tekening) met duidelijke Input/Outputs en hiërarchie. & 20\% & LD1 \\
	E.2 & VHDL code van alle functionele blokken binnen de architectuur.  & 20\% & LD2 \\
	E.3 & Studenten moeten ook het verschil tussen concurrent en sequentiële code kunnen uitleggen en toepassen. & 20\% & LD3 \\
	E.4 & Een werkend VHDL testbench met minimale basisfunctionaliteit\footnotemark{}. & 20\% & LD4 \\
	E.5 & Een werkend FPGA prototype waaruit blijkt dat het voldoet aan de basis functionaliteit van het systeem. & 20\% & LD5
}

\footnotetext{Basis functionaliteit kan uitgebreid worden met extra features voor een hogere eindcijfer. De extra features dienen vooraf bepaald te worden samen met de beoordelaars.}

\subsection*{Herkansing}

Bij een onvoldoende voor de eerste kans is er een herkansingsmogelijkheid die wordt aangeboden in de herkansingsweek HT1 (na afloop van kwartaal~2). Voor de herkansing moet er een andere eindopdracht gekozen worden (dan bij de eerste kans) en ingeleverd welk correct en foutloos moet worden afgetekend en mondeling getoetst.

\subsection*{Fraude en/of plagiaat}
Onder plagiaat wordt bij dit vak verstaan:
\begin{itemize}
\item Het overnemen van andermans teksten in eigen werk zonder bronvermelding.
	\begin{itemize}
	\item Dit is alleen toegestaan als het een duidelijke toevoeging heeft tot het verslag, de tekst niet te lang is en tussen aanhalingstekens is gedaan.
	\end{itemize}
\item Het overnemen van andermans code in eigen werk.
	\begin{itemize} 
		\item Alleen kleine conceptuele stukken code mogen van internet of andere bronnen worden gebruikt mits de student(en) het vermogen heeft/hebben om de werking hiervan uit te leggen. Indien een student de werking van een stuk zelf ingeleverde code niet kan uitleggen wordt dit als plagiaat gezien.
	\end{itemize}
\item Het parafraseren van andermans teksten in eigen werk zonder bronvermelding.
\item Het parafraseren van andermans code in eigen werk.
	\begin{itemize} 
		\item D.w.z. het alleen aanpassen van bijv. namen van variabelen en functies zodat het lijkt alsof de code anders is maar semantisch gezien sterk overeenkomt.
	\end{itemize}
\item Het overnemen van andermans afbeeldingen zonder bronvermelding.
\end{itemize}

Bij verdenking van plagiaat (bijv. in de ontwerpschets en/of code) wordt de beoordeling van het werk aan de examencommissie voorgelegd.

\section{Voorkennis}
Voor deze cursus is geen voorkennis geëist, maar wel gewenst. Het gaat om de volgende vakken voor de opleiding Elektrotechniek:
\begin{itemize}
\item ELE10, Basis Elektrotechniek 1.
\end{itemize}

Omdat het een bepaald abstractieniveau vereist om schakelingen in tekst te omschrijven is het gewenst dat de studenten hun abstracte denkvermogen hebben geoefend in de cursussen:
\begin{itemize}
\item EMS10: Embedded Systems 1;
\item EMS20: Embedded Systems 2.
\end{itemize}

\section{Aansluiting op verdere studie}
\label{sec:aansluiting}
Het omgaan met en ontwerpen van digitale schakelingen is een vaardigheid die voor het vak ELECSC10 vereist is en van pas kan komen bij ELEEEP71 .

\section{Verplichte literatuur}
\label{sec:verplichteliteratuur}

\newcommand{\citebook}[1]{%
    \citetitle{#1} -- \citeauthor{#1}. \citelist{#1}{publisher}, \citeyear{#1}. ISBN: \citefield{#1}{isbn}%
}

Aanbevolen wordt:
\begin{itemize}
    \item \citebook{Pedroni2020}.
\end{itemize}

\section{Docentenbereikbaarheid}
\begin{tabular}{@{}ll}
Cursushouder: & E. van de Logt \\
E-mail: & logeh@hr.nl \\
\\
Docent: & J.W. Roeloffs \\
E-mail: & j.w.roeloffs@hr.nl \\
\end{tabular}

\section{Deadlines en speciale activiteiten}
\label{sec:aanwezigheidsnormendeadlines}
Voor aanwezigheidsnorm zie \cref{sec:toetsing}.

De deadlines voor het voldoen van alle opdrachten en het inleveren van het eindopdracht met alle bestanden en testbenches is vrijdag om 12:00:00 Nederlandse tijd in lesweek 8 van het kwartaal waarin dit vak gegeven wordt.

\section{Planning}
\label{sec:planning}
In deze paragraaf wordt de gedetailleerde planning gegeven. De planning kan gedurende het semester nog worden aangepast. Als dit nodig is, dan zal een aangepaste planning worden gepubliceerd.

\newcommand{\bigred}[1]{\textcolor{hrred}{\Huge\textbf{#1}}}

\iftoggle{ebook}{\begin{small}}{}
\langetabelzonder
{>{\raggedright\arraybackslash\hsize=0.6\hsize\linewidth=\hsize}X>{\raggedright\arraybackslash\hsize=0.6\hsize\linewidth=\hsize}X>{\raggedright\arraybackslash\hsize=1.8\hsize\linewidth=\hsize}X}
{Lesweek & Werkvorm & Beschrijving}
{
	\multirow{3}{*}{\bigred{1.1}} & \multirow{3}{*}{Voorbereiding} & Boek kopen! \\
	&  & Doorlezen cursushandleiding \\
	&       & Doorlezen H1 boek \\
	\multirow[t]{3}{\linewidth}{\textit{Introduction to Digital Systems}} & Hoorcollege & Introduction to digital systems and structured digital design \\
	& Practicum & Uitwerken opgave 1 \\
	& Leerdoel & LD1, LD2, LD3, LD4, LD5 \\
	& Zelfstudie & Werken aan practicumopdracht \\
	\hline
	\multirow{3}{*}{\bigred{1.2}} & \multirow{3}{*}{Voorbereiding} & Doorlezen H2, H3 en H10 boek \\
	&       & Voorbereiden practicum \\
	\multirow{3}{\linewidth}{\textit{Introduction to VHDL and simulation}} & \multirow{2}{*}{Hoorcollege} &  Introduction VHDL \\
	&       & Code structure and data types \\
	& Practicum & Uitwerken opgave 2 \\
	& Leerdoel & LD1, LD2, LD3, LD4, LD5 \\
	& Zelfstudie & Opgaven (boek): 2.1, 2.2a, 3.1, 3.20, 3.22, 3.24 \\
	\hline
	\needspace{3cm}
	\multirow{2}{*}{\bigred{1.3}} & Voorbereiding & Doorlezen H4, H5, H6 \\
	\multirow{5}{\linewidth}{\textit{Concurrent and Sequential VHDL}} & \multirow{3}{*}{Hoorcollege} & Combinational versus sequential design \\
	&       & Concurrent and sequential code \\
	&       & Signals versus variables \\
	& Practicum & Uitwerken opgave 3 \\
	& Leerdoel & LD1, LD2, LD3, LD4, LD5 \\
	& Zelfstudie & Opgaven (boek): 4.4, 4.5, 5.1, 5.9, 6.3 \\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\bigred{1.4}} & Voorbereiding  & Doorlezen H11 \\
	\multirow{3}{\linewidth}{\textit{State machines part I}} & Hoorcollege & Introduction to state machines \\
	& Practicum & Uitwerken opgave 4 \\
	& Leerdoel & LD1, LD2, LD3, LD4, LD5 \\
	& Zelfstudie & Opgaven (boek): 11.1 \\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\bigred{1.5}} & \multirow{2}{*}{Voorbereiding} & Doorlezen H6, H7 en H9 \\
	\multirow{6}{\linewidth}{\textit{Advanced structures in VHDL}} &       & Voorbereiden practicum \\
	& \multirow{3}{*}{Hoorcollege} & Sequential design \\
	&       & Signals versus variables \\
	&       & Functions and procedures \\
	& Practicum & Uitwerken opgave 5 \\
	& Leerdoel & LD1, LD2, LD3, LD4, LD5 \\
	& Zelfstudie & Opgaven (boek): 6.7, 7.1, 7.2, 9.1, 9.5 \\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\bigred{1.6}} & Voorbereiding & Voorbereiden practicum \\
	& Practicum & Werken aan eindopdracht \\
	& Leerdoel & LD1, LD2, LD3, LD4, LD5 \\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\bigred{1.7}} & Voorbereiding & Voorbereiden practicum \\
	& Practicum & Werken aan eindopdracht \\
	& Leerdoel & LD1, LD2, LD3, LD4, LD5 \\
	\hline
	\multirow{2}{*}{\bigred{1.8}} & \textbf{Deadline} & Afvinken eindopdracht \\
	& \textbf{Eindopdracht} & \textbf{Afmaken en aftekenen eindopdracht uiterlijk vóór vrijdag lesweek 8 om 12:00:00.} 
}
{3}
\iftoggle{ebook}{\end{small}}{}

\versiehistorie{
V0.1   & 11-2007    & Opzetten modulehandleiding.                                                                                                                                                                                                & LogEH  \\ \hline
V0.2   & 07-2008    & Omzetten naar nieuwe template. Wijzigen lettertypeInvullen indicatoren. Code gelijk aan studiegids.                                                                                                                        & RijWM  \\ \hline
V0.3   & 11-2008    & H8 toegevoegd bij week 3                                                                                                                                                                                                   & RigHC  \\ \hline
V0.4   & 11-2009    & Opgaven in modulewijzer gezet. State machine huiswerkopgave bijgevoegd.                                                                                                                                                    & PelJH  \\ \hline
V0.5   & 02-11-2010 & Significante veranderingen in de module verwerkt in de planning. Toetsing en beoordeling aangepast. Toevoeging regels plagiaat. Voorkennis aangepast naar alleen DIT01 vereist, overige zaken gewenst. Werkvorm aangepast. & PelJH  \\ \hline
V0.6   & 30-09-2011 & Nieuwe versie boek. Aangepaste hoofdstukken. Aangepaste opgaven.                                                                                                                                                           & PelJH  \\ \hline
V0.7   & 09-07-2013 & Kleine tekstuele wijzigingen in verschillende onderdelen. Tussentijdse deadlines toegevoegd. Nieuwe competenties verwerkt. Nieuwe leerdoelen geformuleerd.                                                                 & PelJH  \\ \hline
V0.8   & 07-07-2014 & Toetsing en beoordeling aangepast. Detailplanning aangepast.                                                                                                                                                               & TeijW  \\ \hline
V0.9   & 02-09-2014 & Normering aangepast.                                                                                                                                                                                                       & TeijW  \\ \hline
V1.0   & 25-09-2015 & Enkele textuele verbeteringen in inleiding. Omgezet naar BroJZ LaTeX template. Teruggebracht naar indeling volgens standaard.                                                                                              & PelJH  \\ \hline
V1.1	& 7-06-2016 & Aanpassen na overnemen van de cursus. & WitRe \\ \hline
V1.2	& 7-06-2017 & Aanpassen van de deadllines van de cursus. & Roelj \\ \hline
V1.3	& 27-08-2018 & Aanpassen van de beoordeling & WitRe \\  \hline
V1.4	& 27-08-2019 & Aanpassen van de lesstof wk 1 tm 5  & Roelj \\  \hline
V1.5	& 20-07-2020 & Aanpassen van de voorwaarde bij de eindopdracht  & Roelj \\  \hline
V1.6	& 26-08-2022 & Aanpassen van de voorwaarde bij de eindopdracht  & Roelj \\  \hline
}
%\footnotetext{Toelichting versiecodering $A$.$Bc$: $A$ = grote aanpassing, $B$ = kleine aanpassing, $c$ = taal- of wiskundige correcties.}
\end{document}
